<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

	<title><![CDATA[Lumenlog]]></title>
	<link href="http://lumenlog.com/atom.xml" rel="self"/>
	<link href="http://lumenlog.com/"/>
	<updated>2012-04-05T17:24:27+02:00</updated>
	<id>http://lumenlog.com/</id>
	<author>
		<name><![CDATA[Marcel Langer]]></name>
		
	</author>
	<generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[Greeting the Kraken]]></title>
		
			<link href="http://lumenlog.com/post/greeting-the-kraken/"/>
		

		<updated>2012-04-05T15:39:00+02:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/greeting-the-kraken</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p><em>TL;DR: I moved this blog from Wordpress to Octopress, and used the chance to touch up the design. Hopefully, you like it as much as I do, if you notice any wonkiness, let me know. And now for the nerdiness.</em></p>

<p>It all started with a small realisation: Even though running this blog on a virtual private server at <a href="http://slicehost.com">Slicehost</a> taught me a lot about the way the web works, I really don&#8217;t have the knowledge (and spare time) to keep everything running smoothly and securely. So I decided to move to <a href="http://webfaction.com">Webfaction</a>, a hosting company that provides managed web hosting while still allowing SSH access.</p>

<p>The mere thought of once again migrating Wordpress, however, sent shivers running down my spine. I did the only logical thing: I decided to move my blog to <a href="http://octopress.org">Octopress</a>. Of course, that&#8217;s not exactly less work, but certainly a lot more interesting than just screwing around with database dumps, weird encoding issues and other assorted Wordpress shenanigans. And let&#8217;s face it: Interesting beats the crap out of slightly easier, but boring every single time. It&#8217;s hard to resist playing with a new tool.</p>

<p>Octopress is everything Wordpress is not. While Wordpress runs on your server, dynamically rendering pages as users come along and request them, Octopress runs locally and just generates every single page of your blog exactly once and then saves them as static HTML files. It even automatically uploads these files to a web server, and once they get there, you have a ridiculously fast web site that is almost impossible to break. The first one appeals to my inner nerd, the latter to the little paranoid guy sitting on my shoulder&#8230; Perfect.</p>

<p>As a result, obviously, Octopress is incredibly nerdy. It doesn&#8217;t try to hide the technology behind it the way Wordpress does, it (rightfully) calls itself a &#8220;blogging framework for hackers&#8221;. There is no graphical user interface, just a bunch of cunningly arranged Ruby scripts, config files and assorted command line tools. Obviously, this fact makes it utterly unusable for about 90% of the blogging population<sup id='fnref:1'><a href='#fn:1' class='ftnl' rel='footnote'>1</a></sup>, but amazing for the people that (at least kind of, in my case) know what they&#8217;re doing.</p>

<p>Where was I? Ah. I had just decided to switch to Octopress. At that point, I was aware that there was a way to transfer posts, but none to migrate the template. So I ended up deciding to also write a new theme. In a few minutes of arguing with myself, the simple decision to change my hosting company had cascaded into a complete overhaul of the front- and back end of this blog. I sometimes suspect that this is not a very practical way to handle minor changes in infrastructure, but at least it&#8217;s incredibly fun.</p>

<h3>Migration</h3>

<p>Octopress processes blog posts as individual, markdown-formatted text files. This is, of course, terribly cool. To edit a post, you just open a plain-text file on your computer in your favourite text editor, save and run one single script. No more logging into weird, slow web interfaces, just some sweet plain-text editing.</p>

<p>Before enjoying that, however, you need to somehow get the posts out of the Wordpress database and into neatly separated text files. Fortunately, Wordpress has a built-in export function that generates a single XML file with all blog posts, and Octopress comes with a migration script that is able to parse that single file into correctly formatted, separated files. It even correctly assigns the posts their original tags and categories. The only thing it (obviously) couldn&#8217;t deal with was my quite hacky, custom way of doing link posts. Luckily, with the help of a friend, <a href="https://twitter.com/pfleidi">pfleidi</a>, I finally managed to get that working as well. There were a few weird cases where I had to manually intervene, especially with the posts that used the Wordpress way of dealing with images, but overall, the process was pretty straightforward. Nothing to be afraid of.</p>

<h3>Theme</h3>

<p>In the last fews months, I have seen more and more blogs being redesigned with very pared-down, minimalist layouts that greatly rely on beautiful web typography provided by <a href="http://typekit.com">Typekit</a> and similar services. Maybe that&#8217;s a bit of a backlash against the widget-crazy &#8220;Web 2.0&#8221; times where every blog post absolutely <em>needed</em> about a dozen different sharing buttons. It&#8217;s also an aesthetic I can absolutely agree with. (Additionally, I&#8217;m lazy, and building a minimal layout is just <em>easier</em> than implementing every possible feature under the sun.) I decided to run with that, and after a bit of pondering and discussing and staring at <a href="http://kottke.org">Kottke</a>, <a href="http://esbueno.noahstokes.com/">Es Bueno</a> and <a href="http://patdryburgh.com/">Pat Dryburgh&#8217;s blog</a>, I decided that I didn&#8217;t need a sidebar. &#8220;Go, go, single column!&#8221; I thought, quickly sketched a first draft and started to look for a nice, minimal template to build on. Just customising the default Octopress theme was not really an option; I like to actually (at least mostly) understand how the design works. I finally settled on forking <a href="http://ethan.heroku.com/">Ethan Turkeltaub&#8217;s</a> theme. It&#8217;s a very basic one, but that&#8217;s what made it a perfect starting point for learning the templating language Octopress uses. And boy, it&#8217;s a step up from Wordpress, where you practically insert straight PHP into your template to make it work.</p>

<p>Actually developing the theme was pretty straightforward. Once I got a basic layout working, I could just iterate and add features as I went along. Octopress seems to be built for this kind of development. It supports SCSS out of the box, which makes writing CSS about 20% less annoying and also has a built-in preview mode. You just type &#8220;rake preview&#8221; into the command line to start a local web server that even auto-compiles SCSS files when they are saved.<sup id='fnref:2'><a href='#fn:2' class='ftnl' rel='footnote'>2</a></sup></p>

<p>When I finally added the fonts from Typekit, it was a revelation. I&#8217;m completely in love with Museo Slab and Museo Sans, especially with the way they look on Retina screens. Just stunning. Every single site on the web should have nice fonts like this. It&#8217;s not even that much work, the hardest part is choosing the right ones.</p>

<p>Because this blog now has a single-column layout, it was ridiculously easy to make it responsive. At the moment, it basically just stays fixed for screen sizes (or browser window widths) above 800 pixels and simply scales to 90% of the width below. I am amazed by the fact that this works so well and so easily. There are only very minor changes in the design I had to make for smaller screens: The font size decreases slightly below 640px to save everyone a bit of scrolling on iPhones and the two columns in the footer stack on top of each other. That&#8217;s about it. I don&#8217;t really know what to do with the article heading on the iPhone, though. They don&#8217;t look particularly broken right now, but it&#8217;s not perfect either. We&#8217;ll see.</p>

<p>If you&#8217;re still reading at this point, you deserve a web geek medal and should probably just head over to Github to peek at the source code first-hand. It&#8217;s not that much. :) Feel free to fork it and make it your own. Just change the colours and fonts a bit, I&#8217;m not terribly comfortable with two blogs looking exactly alike. It&#8217;s creepy.</p>

<p>Well, that&#8217;s pretty much all I have to say. And that, my friends, is how you don&#8217;t finish an article.</p>

<div class="footnotes">
        <p id='fn:1'>1. Which is perfectly legitimate. Nobody should need to fool around on the command line just to put content on the web. That&#8217;s something many nerds tend to forget: The web no longer belongs only to people who know how to code, and it&#8217;s better off that way. I don&#8217;t want a brilliant writer to waste his time reading documentation when he could be writing his next story instead. <a href='#fnref:1' rev='footnote'>↩</a></p><p id='fn:2'>2. Here&#8217;s a little pro tip: When you start developing, move the category_generator.rb plugin out of the plugin directory. If you&#8217;re just testing the layout, you don&#8217;t really need to render new categories every few minutes. Don&#8217;t forget to actually build a category archive template and re-enable the plugin, though. ;) <a href='#fnref:2' rev='footnote'>↩</a></p>
</div>



]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[Richard Feynman: No Ordinary Genius]]></title>
		
			<link href="http://www.youtube.com/watch?v=Fzg1CU8t9nw"/>
		

		<updated>2012-04-03T23:28:00+02:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/richard-feynman-no-ordinary-genius</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p>What a coincidence, I just started reading &#8220;Sureley You&#8217;re Joking, Mr. Feynman!&#8221;, and then this great 90-minute documentary about him pops up on Kottke. I guess I will come back to this every time I doubt that I picked the right subject to study.</p>
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/richard-feynman-no-ordinary-genius/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[Some more Sloan: Annabel Scheme &amp; Mr. Penumbra’s 24-Hour Bookstore]]></title>
		
			<link href="http://www.robinsloan.com/annabel-scheme/"/>
		

		<updated>2012-04-03T17:37:00+02:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/some-more-sloan-annabel-scheme-and-mr-penumbras-24-hour-bookstore</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<blockquote><p>“She’s wearing the same red-and-yellow BAM! t-shirt as yesterday, which means a) she slept in it, b) she owns several identical t-shirts, or c) she’s a cartoon character—all of which are appealing alternatives.”</p></blockquote>

<p>To continue the Sloan love fest: You should totally read this novella too. It gets slightly weird towards the end, but the first half is a sweet Gibsonesque near-future detective story with some genuinely amazing ideas thrown in.</p>

<p>Also, this short story: <a href="http://robinsloan.com/mr-penumbra/">Mr. Penumbra’s 24-Hour Bookstore</a>. Also has a strange ending, but the first 75% are pure awesome. Go make yourself a hot beverage of your liking, put on some nice music, and read for a bit.</p>
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/some-more-sloan-annabel-scheme-and-mr-penumbras-24-hour-bookstore/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[Fish: A Tap Essay]]></title>
		
			<link href="http://www.robinsloan.com/fish/"/>
		

		<updated>2012-03-24T00:00:00+01:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/fish-a-tap-essay</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p>Everything about this essay by Robin Sloan is brilliant: The writing, the presentation, and the marketing.</p>

<p><strong>Writing</strong>: &#8220;Fish&#8221; is a short, but thought-provoking essay on the relationship between liking and loving content on the web. Robin makes some great points on how to deal with the onslaught of interesting <em>stuff</em> the web keeps throwing at us. Definitely worth your time, and probably very suitable to being re-read from time to time.</p>

<p><strong>Presentation</strong>: This is the fun part. This essay was not published on a blog, but in form of a little iPhone app. Even though I think that this shouldn&#8217;t become a standard, I&#8217;ll let this one pass. Because it&#8217;s so damn beautiful and fun. It feels more like watching the slides of a talk than reading an essay. There are a few lines of text at most on every screen, sometimes just a word. And at some point, oddly enough, the picture of a fish.</p>

<p><strong>Marketing</strong>: The idea is slightly evil, but still brilliant: The most memorable lines of this essay have a Twitter button built right in. A few taps and you can tweet it, including a link to the essay, of course. Instant marketing, done in style. (You should totally found a company with that motto.)</p>
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/fish-a-tap-essay/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[one tiny hand]]></title>
		
			<link href="http://onetinyhand.com/"/>
		

		<updated>2012-03-20T00:00:00+01:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/one-tiny-hand</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p>Best. Tumblr. Ever. I honestly laughed out loud when I saw the first picture, and just kept on laughing until I reached the end.</p>
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/one-tiny-hand/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[Star Wars: Machete Order]]></title>
		
			<link href="http://static.nomachetejuggling.com/machete_order.html"/>
		

		<updated>2012-03-15T00:00:00+01:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/star-wars-machete-order</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p>The nerdiest and probably best thing you&#8217;re going to read today: An alternative order to watch all the Star Wars movies. Well, except episode I, which is left out of this order because it is kind of crappy. It&#8217;s very well-argued too, and entirely readable just for the assorted Star Wars nerdery.</p>

<p>I so totally adore this idea. Now I just need to find some time to re-watch all of the movies. Again. In the right order this time.</p>
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/star-wars-machete-order/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[London Leben: My London]]></title>
		
			<link href="http://www.londonleben.co.uk/london_leben/2012/03/my-london.html"/>
		

		<updated>2012-03-14T00:00:00+01:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/london-leben-my-london</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p>Der ultimative Reiseführer für London. God how I love this city.</p>
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/london-leben-my-london/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[Put This On: Season 2]]></title>
		
			<link href="http://vimeo.com/38427221"/>
		

		<updated>2012-03-13T00:00:00+01:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/put-this-on-season-2</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p>Our favorite web series on dressing like a grown-up kicks off its second season with a trip to New York. An inside view of the Ralph Lauren Polo collectors scene, tips on how to fold a suit and a very surreal advertisement. I love this. Funded by Kickstarter, by the way.</p>
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/put-this-on-season-2/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[Not Okay]]></title>
		
			<link href="http://www.escapistmagazine.com/videos/view/the-big-picture/5436-Not-Okay"/>
		

		<updated>2012-03-09T00:00:00+01:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/not-okay</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p>Just watch that already, it&#8217;s good to be reminded regularly that sexism, racism and homophobia are not okay at all.</p>
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/not-okay/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[Higgs for Non-Nerds]]></title>
		
			<link href="http://www.quantumdiaries.org/2012/03/02/all-on-the-higgs-for-nearly-everyone/"/>
		

		<updated>2012-03-03T00:00:00+01:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/higgs-for-non-nerds</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p>Eine sehr verständliche, aber trotzdem detaillierte und (soweit ich das beurteilen kann, also gar nicht) korrekte Erklärung des Higgs-Bosons. Ihr wisst schon, das Elementarteilchen, dass in den nächsten Monaten endlich am LHC gefunden werden sollte.</p>
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/higgs-for-non-nerds/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[A Show with Ze Frank]]></title>
		
			<link href="http://www.kickstarter.com/projects/zefrank/a-show-with-ze-frank"/>
		

		<updated>2012-03-01T00:00:00+01:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/a-show-with-ze-frank</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p>Mal wieder Crowdfunding: Ich hatte in meinem <a href="http://lumenlog.com/articles/transzendieren-beim-staubsaugen">Artikel über Podcasts</a> die &#8220;The Show with Ze Frank&#8221; empfohlen und bedauert, dass es sie nicht mehr gibt. In Zukunft aber wieder, denn im Moment sammelt Ze Geld, um eine Neuauflage der Show zu produzieren. Ich habe ihm ohne großes Nachdenken einen Fünfer zugesteckt, das gleiche solltet ihr auch tun. Eine kleine Motivation: Seine Unterstützer werden schon jetzt an der Planung der Show beteiligt…</p>
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/a-show-with-ze-frank/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[Nehrim - Kriegsdämmerung]]></title>
		
			<link href="http://www.pling.de/projekte/show/169"/>
		

		<updated>2012-02-17T00:00:00+01:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/nehrim-kriegsdammerung</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p>Arandor, einer der Hauptverantwortlichen von <a href="http://lumenlog.com/tag/nehrim">Nehrim</a>, hat sich ein neues Projekt gesucht: Ein Hörspiel, das die Geschichte von Nehrim weiterspiennt. Mit professionellen Sprechern, einem Studio und dem gewohnten Perfektionismus. Dieses Mal geht es nicht ganz ohne Geld, und genau hier kommt eine Sache ins Spiel, die mich immer wieder an das Gute™ glauben lässt: Crowdfunding. Wir, als Leute, die gerne dieses Hörspiel hören wollen, können Benjamin dabei helfen, sein Projekt zu finanzieren. Es fehlen noch mickrige 190 Euro. Das schaffen wir doch wohl noch!</p>
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/nehrim-kriegsdammerung/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[2011 in Büchern]]></title>
		
			<link href="http://lumenlog.com/post/2011-in-buchern/"/>
		

		<updated>2012-02-17T00:00:00+01:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/2011-in-buchern</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p>Seit langem schon zwingt mich mein innerer Nerd dazu, einen sehr genauen Überblick darüber zu behalten, welche Bücher ich gelesen habe. Lange Zeit war dazu Goodreads das Tool der Wahl, das allerdings immer ein wenig umständlich für mich war. Deshalb habe ich mir Shaun Inmans <a href="http://shauninman.com/archive/2011/04/18/unplayed">Unplayed</a>, eine kleine Web-App, die er ursprünglich dazu geschrieben hatte, um eine Liste der von ihm gespielten Spiele zu führen, für Bücher angepasst. Das hat dann funktioniert, und ich konnte endlich einmal sehen, was ich im vergangenen Jahr so gelesen hatte.</p>

<p>Im Nachhinein ist es überraschend, wie viele Bücher da zusammengekommen sind. Oder wie wenige, je nach euren Gewohnheiten. Die meisten dieser Bücher fand ich großartig (ich kenne meinen Geschmack inzwischen ganz gut), aber mache sind mir besonders im Gedächtnis geblieben. Diese solltet ihr auch lesen. Es lohnt sich.</p>

<h3><em>Pattern Recognition</em> &#8211; William Gibson</h3>

<p>William Gibson ist ein faszinierender Autor. Er gilt als der Begründer des Genres Cyberpunk, und hat auch lange Zeit sehr dunkle, lebhafte und, nun, <em>realistische</em> Zukunftsvisionen entworfen. Zukünfte, in denen Zeiss künstliche Augen produziert und Coca-Cola immer noch omnipräsent ist. In den letzten Jahren hat er sich der Gegenwert zugewandt– oder eher der Gegenwart durch die Augen eines Science-Fiction-Autoren betrachtet. Das Ergebnis sind brillant beobachtete Romane, die unserer momentanen Kultur auf den Zahn fühlen. Die einem in einer gewissen Weise die Augen öffnen können gegenüber dem ständigen Chaos der Kulturbildung, gegenüber den Moden, den Trends, den subtilen Ungleichverteilungen der Zukunft.
&#8211; Bei <a href="http://www.amazon.de/gp/product/0425198685?tag=lumenlog-21">Amazon</a> kaufen.</p>

<h3><em>Das Labyrinth der Träumenden Bücher</em> &#8211; Walter Moers</h3>

<p>Mit der ersten Seite des ersten Zamoniens-Romans bin ich Walter Moers&#8217; Fantasy-Welt verfallen. Eines seiner Bücher zu lesen gleicht einem Spaziergang durch einen sommerlichen Platzregen der Ideen, einer  Wanderung durch das Reich der entfesselten Phantasie. Es ist selten, dass ich bei einem Buch laut lache und es trotzdem ernst nehme. Hier ist das der Fall. Unglaublich, fabulös, gigantisch, schwarzhumorig. Unbedingt lesen, wenn ihr auch nur einen Funken Liebe für Literatur, Sprache und Ideen habt.
&#8211; Bei <a href="http://www.amazon.de/Das-Labyrinth-Tr%C3%A4umenden-B%C3%BCcher-Roman/dp/3813503933?tag=lumenlog-21">Amazon</a> kaufen.</p>

<p>Es bietet sich natürlich an, entweder mit dem Beginn seines Oeuvres (<a href="http://www.amazon.de/Die-13-Leben-K%C3%A4ptn-Blaub%C3%A4r/dp/344245381X?tag=lumenlog-21">Die 13 1/2 Leben des Käpt&#8217;n Blaubär</a>) anzufangen, oder zumindest die <a href="http://www.amazon.de/Die-Stadt-Tr%C3%A4umenden-B%C3%BCcher-Mythenmetz/dp/3492045499?tag=lumenlog-21">Stadt der Träumenden Bücher</a> vorher zu lesen.</p>

<h3><em>Ansichten eines Clowns</em></h3>

<p>Ein zutiefst ehrlicher, aber auch dementsprechend illusionsloser Blick hinter die Fassaden unseres Zusammenlebens. Einfach lesen.
&#8211; Bei <a href="http://www.amazon.de/Ansichten-eines-Clowns-Heinrich-B%C3%B6ll/dp/3423004002?tag=lumenlog-21">Amazon</a> kaufen.</p>

<h3><em>Glasshouse</em></h3>

<p>Dieser Roman ist mir als seltsamste Zukunftsvision in Erinnerung geblieben, die mir je begegnet ist. Charles Stross beschreibt eine Menschheit, die sich durch die Erfindung von Teleportation und Replikation vom Diktat des Physischen komplett gelöst hat. Eine Menschheit, die auf unzählige Wohnsatelliten und Planeten verteilt ist, aber durch Teleportations-Gates verbunden bleibt und keinen Gedanken an ihren physischen Aufenthaltsort verschwendet, die ständig ihre Körper nach Stimmung ändern kann, die alles auf der Stelle herstellen kann. Eine Gesellschaft Post-Location, Post-Gender, Post-Alles. Und diese Welt schafft sich nun im Rahmen eines wissenschaftlichen Experiments eine eigene, kleine Vision des 21. Jahrhunderts. Menschen, die sich ihr Geschlecht und ihren Körper wählen können, müssen plötzlich mit den seltsamen Konventionen des Heute zurechtkommen&#8230; Selbst das würde ausreichen, um dieses Buch lesenswert zu machen. Stattdessen packt Charles Stross noch eine unglaublich spannende Story oben drauf.
&#8211; Bei <a href="http://www.amazon.de/Glasshouse-Charles-Stross/dp/0441015085?tag=lumenlog-21">Amazon</a> kaufen.</p>

<h3><em>Brave New World</em> &#8211; Aldous Huxley</h3>

<p>Ein Klassiker. Wirklich. Und ein Buch, das Fragen aufwirft. Was ist besser: Eine Gesellschaft, in der alle glücklich sind, die aber zutiefst ungerecht und menschenverachtend ist, oder eine, in der Menschen zwar frei, aber unglücklich sind? Ist es besser, in wohltemperiertem Mittelmaß zu leben, oder liegt das wahre Leben im Extremen? Selbst der Autor scheint sich unsicher zu sein, ob er gerade eine bessere Zukunft oder den Bauplan einer Dystopie beschreibt.
&#8211; Bei <a href="http://www.amazon.de/Brave-New-World-Aldous-Huxley/dp/0099477467?tag=lumenlog-21">Amazon</a> kaufen.</p>

<h3><em>London: A Biography</em> &#8211; Peter Ackroyd</h3>

<p>Das ist ein bisschen geschummelt: Ich habe das Buch selbst noch nicht fertig, obwohl ich es schon seit über einem Jahr besitze. Zu meiner Verteidigung: Es ist sehr, sehr dick und sehr, sehr dicht geschrieben. Dafür ist es auch großartig. Eine eindringliche Beschreibung meiner Lieblingsstadt, durch alle Jahrhunderte hindurch, gespickt mit Fakten, Anekdoten und geschichtlichen Details. Wenn man ein paar Seiten list, hat man das Gefühl, beinahe den Gestank des mittelalterlichen Londons zu riechen, die Marktschreier in der Ferne zu hören und das endlos pulsierende Leben dieser Stadt zu spüren. Das beste Geschichtsbuch aller Zeiten.
&#8211; Bei <a href="http://www.amazon.de/London-Biography-Peter-Ackroyd/dp/0385497717?tag=lumenlog-21">Amazon</a> kaufen.</p>

<h3><em>The Atrocity Archives</em></h3>

<p>Ein weiteres Mal Charles Stross, diesmal mit einem völlig anderen Buch. Ein satirisches Thriller/Science Fiction/Mystery-Roman, in dem Mathematik mit Magie zusammenhängt und die richtige Differentialgleichung Monster heraufbeschwören kann. In so einer Welt sind Informatiker Hexenmeister und Mathematiker Zauberer, aber eine britische Regierungsbehörde hält das alles unter Verschluss. Theoretisch. Wer Douglas Adams mag, wird auch hier seinen Spaß haben.
&#8211; Bei <a href="http://www.amazon.de/Atrocity-Archives-Charles-Stross/dp/0441016685?tag=lumenlog-21">Amazon</a> kaufen.</p>

<p>Hinweis: Wenn ihr bei Amazon über diese Links einkauft, bekomme ich vielleicht theoretisch irgendwann mal ein paar Prozent des unveränderten Kaufpreises ab, oder so.</p>
]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[THIS MUST BE THE PLACE]]></title>
		
			<link href="http://thismustbetheplace.tv/"/>
		

		<updated>2012-02-04T00:00:00+01:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/this-must-be-the-place</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<blockquote><p>THIS MUST BE THE PLACE is a series of short films that explore the idea of home; what makes them, how they represent us, why we need them.</p></blockquote>

<p>I just watched the most recent one about &#8220;The Prime Burger&#8221;, a burger place in Manhattan that has been around for 74 years. The amazing camera work really captures the place. Eight minutes well spent.</p>
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/this-must-be-the-place/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[Fröhliche Weihnachten...]]></title>
		
			<link href="http://petertauber.wordpress.com/2011/12/23/das-weihnachtswunder-im-ersten-weltkrieg/"/>
		

		<updated>2011-12-24T00:00:00+01:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/frohliche-weihnachten-2</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p>…und ein großartiges neues Jahr. Mit einer sehr rührenden und zur Abwechslung einmal wahren Geschichte.</p>
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/frohliche-weihnachten-2/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[The Detective and the Diplomat]]></title>
		
			<link href="http://www.fanfiction.net/s/1235894/1/The_Detective_and_the_Diplomat"/>
		

		<updated>2011-12-23T00:00:00+01:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/the-detective-and-the-diplomat</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p>Sherlock Holmes/Discworld cross-over fan fiction. The perfect story to read after watching the excellent &#8220;Game of Shadows&#8221; movie.</p>
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/the-detective-and-the-diplomat/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[Kleiner Abschied]]></title>
		
			<link href="http://lumenlog.com/post/kleiner-abschied/"/>
		

		<updated>2011-11-10T00:00:00+01:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/kleiner-abschied</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p>Morgen erscheint Skyrim, und ich habe es versäumt, mich darauf zu freuen. Während ich Oblivion kaum erwarten konnte, sitze ich jetzt hier, lese Reviews und verspüre Interesse, aber kaum die selbe nervöse, fußtippende, weihnachtszeitliche Vorfreude. Und irgendwie habe ich beinahe ein schlechtes Gewissen deswegen.</p>

<p>Ich weiß, woran es liegt: An Eleyon. An diesem Projekt, das mich schon so lange Jahre begleitet. Angefangen hat es als unscheinbarer Hausmod, schnell ist es gewachsen, denn am Ende der Mittelstufe hat man noch viel, viel Freizeit. Ich bin stolz darauf. Irgendwo auf meiner Festplatte ruhen kleine Weltfetzen, voller Details, in Bits gegossene glückliche Stunden. Es schmerzt mich zutiefst, dass ihr sie nie besuchen konntet. Denn ich habe es versäumt, rechtzeitig einen Schlusspunkt zu finden. Man muss Projekte beenden, wenn man noch an ihnen arbeiten will, wenn sie noch &#8220;warm&#8221; sind. Stattdessen habe ich Eleyon liegen lassen, bis es vom Alltag überrollt wurde. Wochen werden zu Monaten, wenn man einmal keine Routine mehr hat, wenn die Arbeit nicht mehr zum Alltag gehört. Das schlechte Gewissen wird immer akuter. Die zwei, drei Monate Freizeit, die Eleyon wirklich gebraucht hätte, sind nie aufgetaucht. Nach dem Abi. Ha! Nach dem Abi kommt erst endloses Grübeln über das Studienfach, gefolgt von Wochen des Zweifelns am Studienort, ein Umzug und plötzlich geht es los. Und dann stelle ich fest, dass die Leute, die mir erzählt haben, dass ein Physikstudium kein Spaziergang ist, gar nicht Unrecht hatten.</p>

<p>Und plötzlich wird mir klar: Zeit, einen Schlussstrich zu ziehen.  Eleyon ist tot, bedauerlicherweise. Umsonst war es aber nicht. Ich habe viel gelernt über Schaffen, über Geschichten, über Ästhetik, über Planung und über Scheitern. Ich habe großartige Menschen kennengelernt und über einige Umwege hat Eleyon auch dazu beigetragen, mich zu dem zu machen, der ich bin. Und irgendwo existiert dieser Kontinent noch weiter, diese Stadt… man weiß ja nie, wofür man eine Welt noch brauchen kann.</p>

<p>Morgen erscheint Skyrim. Uff. Nach diesen paar Hundert Wörtern fällt es mir ungefähr tausendmal leichter, diesen kurzen Satz zu tippen. Ich habe das Spiel nicht vorbestellt, denn im Moment fehlt mir sowohl die Zeit, die ich so einen Spiel gerne widmen würde als auch ein Computer, der schnell genug ist. Immerhin kann ich mich jetzt ein wenig darauf freuen, wo Eleyon aus dem Weg ist.</p>

<p>So, jetzt habt ihr mir lang genug beim Jammern zugehört. Husch, weg mit dem Browser, Kopfhörer an, Doppelklick und ab nach Skyrim. Grüßt die Drachen von mir.</p>
]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[Steve]]></title>
		
			<link href="http://www.appleoutsider.com/2011/10/06/sj/"/>
		

		<updated>2011-10-06T00:00:00+02:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/steve</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p>Steve</p>

<blockquote><p>An era has ended, and we now sit to reflect on our good fortune for having lived in a time when a true giant walked the Earth.</p></blockquote>

<p>so eloquently says what I have been trying to put into words. We live in a truly amazing time, and some of its awesomeness is Steve&#8217;s work. He has truly, undeniably changed the world we live in. He also was, and is, an inspiration. I am deeply grateful to have shared a planet with him.</p>

<p><a href="http://kottke.org/11/10/remembering-steve-jobs">Jason Kottke</a> has collected some great stories, thoughts and videos on Steve. Do yourself a favor and read some, or at least watch <a href="http://www.youtube.com/watch?v=8rwsuXHA7RA">this video</a>.</p>

<p>Thank you, Steve. </p>
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/steve/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[Current Status]]></title>
		
			<link href="http://lumenlog.com/post/current-status/"/>
		

		<updated>2011-10-05T00:00:00+02:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/current-status</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p>Was ich gerade mache:</p>

<p>Nur, um meine Abwesenheit hier etwas zu entschuldigen: Ich bin gerade dabei, nach Karlsruhe umzuziehen und dort mein Physikstudium anzufangen. Wünscht mir Glück! ;) Sobald meine Tage wieder einen Anschein von Ordnung haben, geht&#8217;s hier wieder los.</p>
]]>
			
		</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title type="html"><![CDATA[Transzendieren beim Staubsaugen]]></title>
		
			<link href="http://lumenlog.com/post/transzendieren-beim-staubsaugen/"/>
		

		<updated>2011-10-01T00:00:00+02:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/transzendieren-beim-staubsaugen</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p>Wenn es keine Podcasts gäbe, wäre meine Wohnung in einem katastrophalen Zustand, in der Küche würde der Schimmel auf den Stapeln ungewaschenere Teller nicht nur eine Zivilisation gründen, sondern schon die Mondlandung planen und auf dem Boden würden sich die mannshohen Staubhaufen langsam der kritischen Masse annähern.</p>

<p>Stattdessen herrscht ein relativ hohes Maß an Ordnung, was nur daran liegt, dass Podcasts langwierige, aber geistig anspruchslose Aufgaben erträglich machen. Wenn ich staubsaugen muss, höre ich kaum die infernalischen, an ein schlechtes Screamo-Konzert erinnernden Klänge des Staubsaugers, sondern Tim Pritlove, wie er einen seiner Gäste fachgerecht interviewt. Während meine Hände Teller einsortieren oder im Risotto rühren, kann sich der Rest meiner Person darauf konzentrieren, die Feinheiten von Ruby on Rails zu verstehen. Oder mit Holgi über Esoteriker lachen.</p>

<p>Natürlich, Stille beim Ausführen einer einfachen Tätigkeit kann auch hilfreich sein, dem Kehren einen beinahe meditativen Charakter geben. Denn ohne etwas, das intensive Konzentration erfordert, kann der Geist wandern, auf neue Ideen kommen. Jack Cheng hat dazu das wunderbare Essay <a href="http://blog.jackcheng.com/post/2523678727/doing-the-dishes">&#8220;Doing the Dishes&#8221;</a> geschrieben.</p>

<p>Es ist eine poetische Vorstellung, bei hirnloser Arbeit nur mit den eigenen Gedanken allein zu sein und so kreativ zu werden. Bei ständiger Berieselung verliert man auf Dauer auch jegliche Ruhe und vermutlich irgendwann den Verstand. Trotzdem, Transzendieren beim Staubsaugen stelle ich mir eher schwierig vor. Nachdenken bleibt wohl eher den stillen Aktivitäten vorbehalten, dem Blick aus dem Fenster mit einer Tasse Tee. Außerdem kann sich niemand pausenlos in seinen eigenen Geisteswelten bewegen–so schön das auch sein mag–neue Ideen und Blickwinkel kommen nur von Außen.</p>

<p>Bei mir ist diese Quelle–neben Twitter–das Anhören von Podcasts. Sie sorgen dafür, dass ich Zeit, in der ich Aufgaben erledigen muss, die mir keinen besonderen Spaß machen, nicht mehr als &#8220;verschwendet&#8221; ansehe, sondern mich geradezu darauf freue. Inzwischen hat es den Punkt erreicht, an dem ich größere Haushaltsaufgaben aufschiebe, bis eine neue Ausgabe meiner Lieblingspodcasts vorliegt. Was das über mich aussagt, möchte ich gar nicht so genau wissen.</p>

<p>Hier eine Liste mit den Podcasts, die ich momentan einigermaßen regelmäßig höre. Da ist für jeden was dabei!</p>

<h3><a href="http://not-safe-for-work.de">NSFW</a></h3>

<p>In diesem Podcast unterhalten sich <a href="http://twitter.com/timpritlove">Tim Pritlove</a> und <a href="http://twitter.com/holgi">Holger Klein</a> über&#8230; Hm. Über was eigentlich? Vermutlich über schlicht und einfach alles. Was dieses &#8220;alles&#8221; ist, variiert von Sendung zu Sendung. Immer wiederkehrende Themen sind Politik (das Versagen derselben), Essen und Trinken (mit On Air Öffnen und Verzehren von Geschenken), Medien (Filme, Musik, Bücher, Massenmedien) und Gesellschaft. Der Grundton ist absurd-selbstironisch, das Lachen dient Holgi aus Ausweg aus dem Wahnsinn der Welt. Die Aufnahmeprüfung eines jeden Fans in die Bruderschaft der NSFW-Hörer ist, in der S-Bahn einmal komisch angeguckt zu werden, weil man sich wegen NSFW lachend auf dem Boden wälzt.</p>

<p>Der Reiz von NSFW liegt im Unerwarteten, in der thematischen Abschweifen der beiden Podcaster, die unglaublich viel zu erzählen haben und dabei nicht langweilig werden. Bei den meisten anderen wäre dieses Format wohl unerträglich, die beiden  bilden eine großartige Ausnahme.</p>

<h3><a href="http://fanboyspodcast.org">Fanboys</a></h3>

<p><a href="http://twitter.com/map">Martin Pittenauer</a> und <a href="http://twitter.com/monkeydom">Dominik Wagner</a>, beide Mac-Entwickler, besprechen angenehm unaufgeregt und reflektiert das Tagesgeschehen in der Tech-Szene, empfehlen Filme und Spiele, beantworten Hörerfragen und berichten über die Verirrungen der Netzpolitik. Die beiden fassen sich recht kurz, was der Qualität der Nachbereitung auf jeden Fall zugute kommt (Kapitelmarken!), aber natürlich auch ein bisschen schade ist, denn den beiden Nerds höre ich gerne zu.</p>

<h3><a href="http://wrint.de">WRINT</a></h3>

<p>Wrint ist ein recht junges Podcastprojekt von Holger Klein, eine Internet-Call-In-Sendung. Normalerweise ein Format, dass ich zutiefst verabscheue, funktioniert die Kombination aus Holgi und den wirklich unglaublich interessanten Anrufern perfekt. Höre ich besonders gern beim Autofahren, keine Ahnung, warum.</p>

<h3><a href="http://mobilemacs.de">MobileMacs</a></h3>

<p>Tim Pritlove (schon wieder!), Max Winde (http://twitter.com/343max), hukl (http://twitter.com/hukl) und Dennis Ahrens (http://twitter.com/denis2342) sprechen in epischer Länge (Folgen von über -drei- vier Stunden Länge sind normal) über alles, was auch nur ansatzweise mit Apple in Verbindung zu bringen ist. Dazu kommen noch Diskussionen über generelle Entwicklungen im Internet, gelegentlich auch Netzpolitik. Die große Anzahl an Podcastern stellt sicher, dass Themen differenziert betrachtet und ausführlich diskutiert werden. So ergeben sich auch die langen Folgen, die ich aber mit Freude in voller Länge höre.</p>

<h3><a href="http://chaosradio.ccc.de/chaosradio_express.html">CRE</a></h3>

<p>Der Klassiker: Ein Interviewpodcast mit Tim Pritlove und immer wechselnden Gästen und Themen. Eine Ausgabe ist immer einem ganz bestimmten Thema gewidmet, das intensiv besprochen wird. Nach den ungefähr zwei Stunden, die eine Folge dauert, habe ich immer das Gefühl, meinen Wissenshorizont um ein gutes Stück erweitert zu haben.</p>

<h3><a href="http://www.zefrank.com/theshow/">The Show with zefrank</a></h3>

<p>Dieser Podcast passt nicht so richtig ins Bild(Ha!), denn es handelt sich um einen Videopodcast. Und zwar einen alten, nämlich von 2006 und 2007. Er ist das Ergebnis eines Experiments: <a href="http://twitter.com/zefrank">zefrank</a> wollte jeden Tag eine Folge aufnehmen, und hat dieses Ziel auch beinahe durchgehend eingehalten. Bei jedem Anderen wäre wohl stundenweise Langeweile das Ergebnis gewesen, der herrlich surrealistische Humor des Herrn zefrank, der immer wirkt, als würde ihm ernstlich Schlaf fehlen, macht jede Episode zu einem neuen Erlebnis. Er singt, der kommentiert das politische Tagesgeschehen, denkt sich die absurdesten Aufgaben für seine Hörer aus– absolut sehenswert. Im Moment gibt es einen &#8220;Replay&#8221;-Podcast, der die Folgen jetzt, also fünf Jahre später, an ihren ursprünglichen Tagen wiederholt. Es ist erschreckend, wie aktuell das eine oder andere bissige Kommentar zur Politik auch heute noch ist.</p>

<h3><a href="http://wir.muessenreden.de">Wir Müssen Reden</a></h3>

<p><a href="http://twitter.com/mspro">Michael Seemann</a> und <a href="http://twitter.com/343max">Max Winde</a> sind zwei Menschen, die sehr viel Zeit damit verbringen, über das Internet und seine Bedeutung für die Gesellschaft nachzudenken, die auch die Diskurse verfolgen, die im Moment die &#8220;Netzgemeinde&#8221; beschäftigen. In ihrem Podcast diskutieren die beiden dann über diese Themen und stellen teilweise sehr gewagte Thesen auf. Ich bin selten uneingeschränkt mit dem einverstanden, was die beiden sagen, doch genau das macht den Reiz dieses Podcasts aus. Dadurch, dass die beiden ihre jeweiligen Meinungen ausbreiten und zuspitzen, werde ich dazu gezwungen, mir eine eigene zu bilden. Mir darüber klar zu werden, was Privatsphäre in Zeiten des Netzes bedeutet, ob materieller Besitz in naher Zukunft überflüssig ist oder wie ich über die Revolutionen im arabischen Raum denke, nur um eine Handvoll Beispiele zu nennen. Leider ist diese Empfehlung inzwischen veraltet, während dieser Artikel in der Korrekturhölle feststeckte, haben sich die beiden über irgendetwas Absurdes derart zerstritten, dass es keine weiteren Folgen mehr geben wird. Schade. Ich hoffe, dass der neue Podcast <a href="http://logbuch-netzpolitik.de/">Logbuch:Netzpolitik</a> die Lücke füllen kann.</p>

<h3><a href="http://www.bbc.co.uk/podcasts/series/globalnews">BBC Global News</a></h3>

<p>Ich erfahre die aktuellsten Nachrichten über Twitter, allerdings kommen selten die wirklichen Meldungen bei mir an, sondern nur die Meta-Scherze über die Berichterstattung. Es hat zwar eine eigene Faszination, aus einem Witz die tatsächliche Nachricht abzuleiten, aber manchmal ist klassische, beinahe altmodische Berichterstattung genau das richtige. Und wer bietet sich da besser an als die BBC? Genauer gesagt der Global News Podcast, der zweimal täglich erscheint und einen guten Überblick über das weltpolitische Tagesgeschehen bietet, ohne sich zu sehr in der Lokalpolitik einzelner Staaten zu ergehen. Besonders amüsant ist es natürlich immer dann, wenn über Deutschland berichtet wird, denn die Außenperspektive ist immer wieder faszinierend.</p>

<p>Ein Großteil der Berichterstattung wird von den Korrespondenten vor Ort bestritten, die wiederum direkt Betroffene interviewen. Auf diese Weise kommt man auch mit den seltsamsten Akzenten und Dialekten der englischen Sprache in Kontakt.</p>

<h3>Schamlose Eigenwerbung: <a href="http://retinacast.de">Retinacast</a></h3>

<p>Es scheint normal zu sein, dass Podcasthörer irgendwann das Bedürfnis entwickeln, selbst mit dem Produzieren anzufangen. In meinem Fall habe ich mich mit einer Handvoll Bekannten aus dem <a href="http://shackspace.de">shackspace</a> zusammengetan, um über Serien zu reden. Ganz schamlos ist diese Empfehlung allerdings auch nicht, denn ich höre mir wirklich gerne die Folgen an, die wir produzieren. Natürlich am liebsten die, bei denen ich nicht dabei bin… meiner eigenen Stimme zu begegnen finde ich immer noch unheimlich.</p>
]]>
			
		</content>
	</entry>
	
</feed>
