<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Books | Lumenlog]]></title>
  <link href="http://lumenlog.com/tag/books/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lumenlog.com/"/>
  <updated>2012-04-05T17:24:27+02:00</updated>
  <id>http://lumenlog.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcel Langer]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
		<title type="html"><![CDATA[Oh Fuck: Facebook acquires Push Pop Press]]></title>
		
			<link href="http://pushpoppress.com/about/"/>
		

		<updated>2011-08-02T00:00:00+02:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/oh-fuck-facebook-acquires-push-pop-press</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[Money quote:
> There are no plans to continue publishing new titles or building out our publishing platform that was in private beta.

I don't usually blog about any current tech news, but this one's different. I'm pissed. Seriously, these guys had a shot at changing the way e-books work, they were among to first to make one that doesn't suck and then they sell out to fucking Facebook? The company with the utterly unusable website, an incredibly shitty iPhone app and a level of sheer creepiness that makes me shiver every time I use it? Are you fucking kidding me? I just can't believe this shit.

(Sorry for ranting, but damn, that needed to be said. Imma listen to some quiet music now.)
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/oh-fuck-facebook-acquires-push-pop-press/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
  
  <entry>
		<title type="html"><![CDATA[Thibaut Sailly on Our Choice]]></title>
		
			<link href="http://bureau.tsailly.net/2011/05/our-choice.html"/>
		

		<updated>2011-06-01T00:00:00+02:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/thibaut-sailly-on-our-choice</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[Kudos for writing the review I was to lazy to write. Apart from that, I also like his opening statement on eBooks in general:

> Because of these lacks in function and emotions, I tend to perceive eBooks as a convenience: you can buy them from your couch, they have no weight, and they don't age. You give away all the sexyness, presence and reliability of a nice paper book for accessibility and zero impact on your bookshelf.

That's kind of sad, but also true.
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/thibaut-sailly-on-our-choice/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
  
  <entry>
		<title type="html"><![CDATA[Happy Towel Day]]></title>
		
			<link href="http://towelday.org/"/>
		

		<updated>2011-05-25T00:00:00+02:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/happy-towel-day</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[> A towel, it says, is about the most massively useful thing an interstellar hitchhiker can have. Partly it has great practical value. You can wrap it around you for warmth as you bound across the cold moons of Jaglan Beta; you can lie on it on the brilliant marble-sanded beaches of Santraginus V, inhaling the heady sea vapors; you can sleep under it beneath the stars which shine so redly on the desert world of Kakrafoon; [...]

You haven't read The Hitchhiker's Guide to the Galaxy? Go do it now.
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/happy-towel-day/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
  
  <entry>
		<title type="html"><![CDATA[Das unmagische Amazon Kindle]]></title>
		
			<link href="http://343max.de/2011/05/22/das-unmagische-amazon-kindle/"/>
		

		<updated>2011-05-22T00:00:00+02:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/das-unmagische-amazon-kindle</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[Max bringt meine Bedenken auf den Punkt. Dann muss ich wohl tatsächlich auf das iPad mit Retina Display warten, oder dieses komische Papier benutzen, von dem immer alle reden. Wobei ich natürlich auf einem Kindle keine Animationen oder Farben erwarte, aber zumindest eine gute Leseerfahrung, und dazu gehört für mich ein wirklich scharfes, kontrastreiches Bild. Wenn von E-Ink gesprochen wird, muss so etwas auch erreicht werden.
Edit: Okay, nach [diesem Meta-Review](http://www.futuretune.de/2011/05/kindle/) nehme ich die Schärfe-Bedenken zurück, mag Grau in Grau und billige Hardware allerdings immer noch nicht. Hier scheiden sich wohl ein wenig die Geister...
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/das-unmagische-amazon-kindle/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
  
  <entry>
		<title type="html"><![CDATA[Eine digitale Bibliothek]]></title>
		
			<link href="http://lumenlog.com/post/digitale-bibliothek/"/>
		

		<updated>2011-02-12T00:00:00+01:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/digitale-bibliothek</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<p>Wenn ein Buch zu Ende gelesen ist, gibt es diesen Moment des Innehaltens vor dem Bücherregal, bei dem ich noch einmal durchgehe, was ich gelernt und durchlebt habe und dann schließlich, mit einem leichten Lächeln, würdige Nachbarn für die nächsten Wochen auf dem Regal suche. So bilden sich langsam, Buch für Buch, kleine Grüppchen, die Interessen und Obsessionen nachzeichnen. Zur Sherlock-Holmes-Gesamtausgabe gesellen sich eine Stadtbiografie über London, Bücher über Sherlock-Holmes-Fans und andere Bücher, die Anfang des letzten Jahrhunderts spielen.</p>
<p>In letzter Zeit scheinen eBooks endlich allgemeinere Akzeptanz zu finden. So richtig kann ich mich mit ihnen trotzdem nicht anfreunden. Ein Grund dafür ist sicher ihre Nicht-Greifbarkeit, ihr Existenzmangel. Sie leben irgendwo, als Dateien auf Flash-Speichern und Festplatten, mal in iBooks, mal im Kindle Store, mal als PDF in iTunes. Sie zu konsumieren ist kein Problem, sie danach sinnvoll aufzubewahren und einzuordnen sehr wohl. Bücher kann ich stapeln, sortieren, vollkritzeln, herumtragen, aneinander lehnen und, nicht zuletzt, ausleihen.</p>
<p>Ich habe ja einen gewissen altmodischen Zug, der sich kaum verleugnen lässt. Als Internet-Freund lernt man jedoch, ihn gut unter Kontrolle zu halten, und bei Büchern spielt er nur eine kleine Rolle. Mit der Idee von eBooks habe ich kein Problem, auch ohne den Geruch staubigen Papiers bleibt eine gute Geschichte eine gute Geschichte. Und manches, was hier Staub sammelt, hätte ich auch  lieber in digitaler Form. Dazu gehören vor allem Bücher der, aus Mangel an Worten nenne ich sie mal Konsumliteratur. Bücher, die man einmal liest, genießt, aber nicht unbedingt ein zweites Mal zu lesen braucht.<a name="1-up"></a><a class="ftnl" href="#1" ><sup>1</sup></a> Mit der Autobiographie von Stephen Fry hatte ich auch in App-Form meinen Spaß. Was fehlt, ist eine verlässliche, brauchbare, elegante Infrastruktur für sowohl Kauf als auch Verwaltung von elektronischen Büchern.</p>
<p>Ich will kein DRM, keine kryptisch benannten PDFs, keine hierarchiefreien Pseudo-Regale auf meinem iPhone, keine geschlossenen Store-Systeme. Ich will das virtuelle Äquivalent einer Bibliothek. Meiner Bibliothek. Ich will Bücher sortieren, archivieren und gefälligst überall und immer zur Verfügung haben. Das Buch, das ich testweise im iBookstore gekauft habe? Spurlos ins Nirvana gesynct.</p>
<p>Das muss doch besser gehen.</p>

<div class="footnotes">
<p><a name="1"></a>1</a> <a href="#1-up">&#8617;</a> Ja, bei diesem Satz habe ich eine Minute damit verbracht, mir einen Grund zu überlegen, die Aufzählung mit "vergisst" zu beenden. Und bin gescheitert.</p>
</div>
]]>
			
		</content>
	</entry>
  
</feed>
