<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Review | Lumenlog]]></title>
  <link href="http://lumenlog.com/tag/review/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lumenlog.com/"/>
  <updated>2012-04-05T17:24:27+02:00</updated>
  <id>http://lumenlog.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Marcel Langer]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
		<title type="html"><![CDATA[An Experiment in Reading]]></title>
		
			<link href="http://lumenlog.com/images/articles/fry_3.png"/>
		

		<updated>2010-10-10T00:00:00+02:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/an-experiment-in-reading</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[I don't really like e-books. So, when Stephen Fry announced that his autobiography "The Fry Chronicles" was to be released as an iPhone app, I couldn't have been less enthusiastic. Of course, me being the novelty-seeking geek I am, I still couldn't help tapping on the link. I was intrigued enough by the flowery wheel and the prospect of non-linear reading to, after a few days of putting it off, buy the app.

myFry.app is an experiment in reading: The book is split up in 162 shortish "chunks" rather than chapters which are tagged with names of people, themes or places. Those chunks can be accessed by turning the dial on the wheel, tapping and then holding on the screen. The app encourages the reader to follow tags rather than time, to read the book not sequentially, but randomly.

So there I was, playing around with the wheel, finding its behaviour profoundly confusing. I finally managed to start reading the first chunk. Soon, rather than exploring the book through tags, I found myself  reading it in the most boring, unexciting, least modern fashion possible: from beginning to end. Somewhere, a clever visionary weeps as I ignore the endless possibilities of tags, touch and technology. 
<br />
<div class="gallery margin-top">
<a href="http://lumenlog.com/images/articles/fry_1.png" class="img-link"><img src="http://lumenlog.com/images/articles/fry_1_small2.png" /></a><a href="http://lumenlog.com/images/articles/fry_2.png" class="img-link"><img src="http://lumenlog.com/images/articles/fry_2_small2.png" /></a><a href="http://lumenlog.com/images/articles/fry_3.png" class="img-link"><img src="http://lumenlog.com/images/articles/fry_3_small2.png" /></a><a href="http://lumenlog.com/images/articles/fry_4.png" class="img-link"><img src="http://lumenlog.com/images/articles/fry_4_small2.png" /></a>
</div>

<h3>The Book</h3>

It is an enjoyable book, full of wit, wisdom and if I write one more of those terrible three-part alliterations I'm gonna throw this computer out of the window. Where was I? Ah, the book. It's good, go read it. Stephen has an interesting life that I enjoy reading about. British universities, the comedy and drama scene, and most of all his insightful, self-deprecating honesty make it a great read. 

<h3>The App</h3>

What I don't particularly care for, though, is the app itself. I have no terribly big complaints, don't get me wrong. The text is laid out nicely, the tags might come in useful if I re-read the book at a later time and it hasn't crashed yet. It works. What it doesn't do, however, is change the way I read. Call me old-fashioned and boring, but I enjoy watching a narrative unfold as I read from first to last page. How am I supposed to understand a chapter on Stephen's work at the BBC if I don't know how he got there? And who, on Earth, is this Kim?

It is reading the book in a linear way that the app makes harder than it should. There is no easy way to just jump to the next chunk, I always need to fiddle around with the wheel. Distracting. Fixing that would be easy, I simply need some navigation at the bottom of the chunks. One button labelled "next part" would be enough. Trying out new ways of reading is great, but it shouldn't degrade the "usual" reading experience for no reason.

Other than that, reading in the app is quite pleasant. It looks great, a lot like <a href="http://itunes.apple.com/de/app/plaintext-dropbox-text-editing/id391254385?mt=8">Plain Text</a>, the app I use for writing these words in a terribly crowded train on a Saturday morning. The chunks are small enough for very short reading sessions. Instead of checking Twitter at the bus stop, I simply read a part of the book, often receiving strange looks as I chuckled at one of Stephen's jokes. Watching the wheel navigation slowly fill up with chunks marked as read is gratifying in the same way as seeing a bookmark slowly wander from top to bottom is. It's a great visualisation of reading progress.

<h3>So...</h3>

In the end, the decision whether to buy Stephen's book in <a href="http://www.amazon.de/Fry-Chronicles-Stephen/dp/0718157621/ref=sr_1_1?ie=UTF8&s=books-intl-de&qid=1286719668&sr=1-1&tag=lumenlog-21">paper</a> or <a href="http://itunes.apple.com/de/app/myfry/id390442062?mt=8">app</a> form is a matter of taste, not of technology. It certainly is a great book and deserves being consumed in any form. Wow. That kind of made me want to buy the audio book as well.

<span class="en">Wundert euch nicht über das Englisch hier. Ich hatte einfach mal Lust, wieder einen Artikel in dieser Sprache zu schreiben. ;-)</span>

]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/an-experiment-in-reading/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
  
  <entry>
		<title type="html"><![CDATA[GamersGlobal reviewt Nehrim]]></title>
		
			<link href="http://www.gamersglobal.de/test/nehrim?page=0,0"/>
		

		<updated>2010-05-30T00:00:00+02:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/gamersglobal-reviewt-nehrim</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<blockquote>Mit Nehrim hat SureAI einen Titel geschaffen, der vielen regulären Rollenspielen ebenbürtig, teilweise sogar überlegen ist.</blockquote>

Aufgrund der Tatsache, dass ich gerade im Urlaub bin, konnte ich den Artikel bisher nur überfliegen– der Autor, der zufälligerweise auch meinen Nachnamen teilt, scheint aber ähnlicher Meinung zu sein wie ich. Großartig, dass ein "richtiges" Spielemagazin einem Mod-Projekt so viel Aufmerksamkeit zugesteht.
]]>
			
				<![CDATA[<a class="permalink" href="http://lumenlog.com/post/gamersglobal-reviewt-nehrim/">Permalink</a>]]>
			
		</content>
	</entry>
  
  <entry>
		<title type="html"><![CDATA[Unterwegs in Nehrim]]></title>
		
			<link href="http://lumenlog.com/post/nehrim-2/"/>
		

		<updated>2010-05-02T00:00:00+02:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/nehrim-2</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[<a href="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_06.jpg" class="img-link"><img src="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_06_m.jpg"></a>

<em>Achtung, Spoiler! Solltest du Nehrim ohne jegliches Vorwissen genießen wollen, solltest du jetzt aufhören zu lesen.</em>

Nachdem ich in der Abtei einige einfallsreich umgesetzte Nebenquests abgeschlossen habe, verlasse ich fürs erste den Pfad der Hauptstory. Mit dem Vorsatz, herauszufinden, ob Nehrim auch von der spielmechanischen Seite überzeugen kann, breche ich in grob westlicher Richtung auf. Es regnet, wie eigentlich immer in dieser Gegend. Mich juckt es in den Fingern, mit Hilfe der Konsole (<code>fw 38eee</code>) einige Minuten Sonnenschein zu erzwingen. Während ich noch über diese Möglichkeit nachdenke, werde ich in die ersten Kämpfe mit der lokalen Fauna verwickelt. Einige Prügeleien mit Wölfen, Krabben und Wildschweinen später fühle ich mich in meiner Einschätzung bestätigt, dass das Balancing von Nehrim gut funktioniert. Die Kämpfe sind hart, aber ohne Frust zu schaffen. Eine kleine Herausforderung bleiben sie aber, und so ist es selbst nach einer Weile noch aufregend, einen Wolf auf der Straße zu entdecken. Mir fällt auf, dass ich, ganz im Gegensatz zu Oblivion, einen Großteil der Zeit mit einem angeschlagenen Lebenspunkte-Balken spiele. Dort würde ich mich pausenlos selbst heilen, bei Nehrim ist nach drei oder vier Mal Schluss, denn Mana ist begrenzt. Endlich haben Heiltränke wieder eine Daseinsberechtigung. 

Auch abseits der Schauplätze der Geschichte hält Nehrim ein hohes Leveldesign-Niveau. Natürlich, die Detaildichte ist etwas geringer als in der Abtei, <a class="img-link-left" href="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_07.jpg"><img src="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_07_m.jpg" /></a> übertrifft Oblivion aber weiterhin um ein Vielfaches. Am Straßenrand liegen umgekippte Karren, es gibt handgezimmert aussehende Brücken und wackelige Holzkonstruktionen, die anscheinend Felsrutsche verhindern sollen. Auch bei der Landschaft stellt sich keine Langeweile ein, enge Felsschluchten wechseln sich mit pittoresken Teichen und Waldstücken ab. Immer wieder begegne ich auch Zeichen der Zivilisation, Feuerholz ist am Wegesrand aufgeschichtet, in der Nähe einer Scheune stehen einige Bienenstöcke, an deren Honig man sich bedienen kann. Nehrim ist auch hier detailverliebt wie üblich, man kann natürlich auch gestochen werden.  Unterwegs begegne ich immer wieder Reisenden, Jägern und Wanderern. Die Welt von Nehrim fühlt sich lebendig an.
<br /><br />
<div class="gallery margin-top"><a class="img-link" href="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_09.jpg"><img src="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_09_s.jpg" /></a><a class="img-link" href="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_10.jpg"><img src="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_10_s.jpg" /></a><a class="img-link" href="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_11.jpg"><img src="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_11_s.jpg" /></a></div>

Eine Ruine, die sich des Ayleiden-Tilesets bedient, erregt meine Aufmerksamkeit. Ich zücke mein Schwert, speichere ab und betrete die "Manakapelle". Drinnen warten zwei Magier, die mit mir kurzen Prozess machen. Blindes Stürmen von Dungeons scheint wohl nicht die beste Taktik zu sein. Beim nächsten Versuch stelle ich mich etwas geschickter ein, schleiche in die Ruine und werde mit Hilfe von Pfeilen, Heiltränken und Schwerthieben mit den beiden Gegnern fertig. Man wird sozusagen vom Spiel gezwungen, vorsichtig vorzugehen, sich anzustrengen. Ohne Nachdenken lässt sich Nehrim nicht spielen. Beim Einsacken der Beute fällt mir auf, wie viel ich mitnehmen kann, ohne das Gewichtslimit zu erreichen. Damit verzichtet Nehrim auf ein Stück Realismus, um einfacher und angenehmer spielbar zu sein. Eine Entscheidung, die ich nur begrüßen kann. Ständig Sachen wegwerfen zu müssen, war mir bei Oblivion immer eher lästig. Hier kann ich endlich ein, zwei Dungeons ausräumen, ohne groß über das Gewicht nachzudenken.

Auf dem Weg zum nächsten Dungeon stolpere ich über das Lager eines fahrenden Händlers, der zusätzlich auch Lektionen für bestimme Fähigkeiten anbietet. Ich tausche zwei Lernpunkte und einige Goldstücke gegen zwei Punkte auf Bogenschießen ein, und verkaufe einen Teil meiner Beute. Obwohl auch Nehrim das für die Elder-Scrolls-Spiele typische "Learning by doing"-Prinzip anwendet, erfolgt das Trainieren von Fähigkeiten doch hauptsächlich über solche Lehrer. Da das Geld kostet, ist dieses bedeutend knapper als bei Oblivion. Ich freue mich über jedes Goldstück, dass ich einem Händler abluchsen kann. Nicht nur das Trainieren von Fähigkeiten, auch die Stufenaufstiege funktionieren bei Nehrim anders, nämlich in traditioneller Rollenspiel-Manier über Erfahrungspunkte, die man für besiegte Gegner oder andere Verdienste erhält. Dieses System funktioniert sehr gut, es motiviert zum Weiterspielen und bietet eine "direkte" Belohnung für jeden errungenen Sieg.

Eine ausgeräumte Burg später trete ich den Rückweg an, die Story ruft. Schnellreise per Karte ist bei Nehrim nicht vorgesehen. <a class="img-link-left" href="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_08.jpg"><img src="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_08_m.jpg" /></a>Im weiteren Spielverlauf wird es aber anscheinend Teleport-Zauber geben. Soweit bin ich noch nicht, also muss ich zu Fuß gehen. Die schöne Landschaft (und die Wölfe) verhindern, dass mir auf dem Weg langweilig wird. Auch der nächste Schritt der Geschichte wird eine Menge Laufen beinhalten. Normalerweise würde mich das wohl eher stören, zu Nehrim scheint es jedoch zu passen. Anstatt die Schauplätze der Hauptstory im Schnelldurchlauf abzuklappern, ist man gezwungen, sich mit der Welt, die man wohl irgendwann retten muss<a name="1-up"></a><a class="ftnl" href="#1" ><sup>1</sup></a>, auseinanderzusetzen. Außerdem fühlt sich die Welt von Nehrim einfach größer an. Man hat das Gefühl, wirklich etwas erforschen zu können. Darin gleichen sich Nehrim und Morrowind.

Schließlich erreiche ich die Abtei, speichere ab und beende das Spiel. Schon wieder ist es etwas später, als ich eigentlich wollte. Nehrim ist wohl auch außerhalb der Hauptstory fesselnd. Die Grundlagen des Rollenspiels funktionieren gut, Kämpfe machen Spaß, das Leveln  geschieht mit angenehmer Geschwindigkeit, die Dungeons sind abwechslungsreich. Ich muss aber zugeben, dass mir die Story immer noch wichtiger ist als das bloße täglich Brot eines Rollenspielers, als die Kämpfe, Dungeons und Levels. Natürlich, Kämpfe sind ein wichtiger Teil mittelalterlich-archaischen Stimmung, die in Rollenspielen vorherrscht. Sie sorgen dafür, dass sich Entdeckungsreisen auch so anfühlen, doch sie sind nur in Verbindung mit eine Geschichte sinnvoll. Und genau dort brilliert Nehrim.

<em>Eine Fortsetzung folgt, sobald ich etwas Freizeit zum Weiterspielen finde. An dieser Stelle möchte ich mich nochmals bei allen bedanken, die den letzten Artikel kommentiert haben. Ihr seid super. :-)</em>

<div class="footnotes">
<a name="1"></a><sup>1</sup></a> <a href="#1-up">&#8617;</a>  Was übrigens kein Spoiler ist, nur eine Vermutung. Ob sich Nehrim an die Genre-Konventionen hält, werdet ihr wohl selbst herausfinden müssen... ;-)
</div>
]]>
			
		</content>
	</entry>
  
  <entry>
		<title type="html"><![CDATA[Zwei Stunden in Nehrim]]></title>
		
			<link href="http://lumenlog.com/post/nehrim-1/"/>
		

		<updated>2010-04-18T00:00:00+02:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/nehrim-1</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[*Warnung: Obwohl ich keine Storydetails verrate, könnte euch dieser Artikel einige Überraschungen vorwegnehmen. Wollt ihr Nehrim also ohne jegliches Vorwissen beginnen, solltet ihr nicht weiterlesen.*

Seit einigen Jahren verfolge ich schon die Entwicklung von "<a href="http://nehrim.de">Nehrim</a> - Am Rande des Schicksals", des bestimmt ambitioniertesten Mod-Projekts für Oblivion. Schon von Anfang an war klar, dass das Team von Freiwilligen (<a href="http://www.sureai.de/">SureAI</a>), das sich für dieses Projekt zusammengefunden hatte, gute Chancen hatte, das beste Rollenspiel der letzten Jahre zu erschaffen. Vier Jahre lang haben sie geschuftet, und endlich nähert sich Nehrim der Vollendung. Man kann sich vorstellen, wir groß meine Freude war, als mich Arandor vor einigen Wochen gefragt hat, ob ich nicht am Nehrim-Betatest teilnehmen wollte. Letzten Samstag konnte ich dann mit dem Spielen beginnen. Endlich hatte das Warten ein Ende! 

<h3>Die erste Stunde</h3>

Die Installation ist vorbei, das Spiel gestartet und endlich, nach Jahren des Wartens kann ich auf den Button klicken, der ein neues Spiel startet. Ich werde mit einer Introsequenz begrüßt, in der eine mysteriöse, weibliche Stimme kurz die Vorgeschichte umreißt. Zuerst bringe ich eine Viertelstunde mit den Schiebereglern des Charakter-Editors zu, dann geht es endlich los. Das Spiel beginnt tief unter Tage, in einer alten Mine. Sofort geht es los. Ein Troll taucht auf und wird von meinem zukünftigen Begleiter erschlagen. Der folgende Dialog wirft mehr Fragen auf als er beantwortet und ich möchte wissen, was hier vor sich geht. Die Story hat mich gepackt, und wird mich so schnell nicht wieder loslassen.

Von der erste Sekunde an ist die Qualität des Leveldesigns unglaublich hoch. Jede noch so unwichtige Ecke wurde bedacht, nirgendwo wirkt etwas kahl oder lieblos hingeworfen. Die Detaildichte schlägt Oblivion um ein Vielfaches, überall liegen Fässer herum, winden sich Verladerampen durch den Raum, wachsen Pilze aus dem Boden. <a class="img-link-left" href="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_01.jpg"><img class="noclear" src="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_01_s.jpg" /></a>Staunend beobachte ich, wie das Team von Nehrim vorführt, was man mit dem Konzept eines Minenlevels alles anstellen kann. Ich durchwandere enge Gänge und naturbelassene Höhlenteile, durchquere gigantische Höhlen auf atemberaubenden Holzkonstruktionen, erklimme Treppen, betrete sogar eine verlassene unterirdische Taverne. Niemals habe ich das Gefühl, genug gesehen zu haben, ständige Abwechslung treibt mich voran. Auf die bereits aufgebaute Spannung und Neugier bauend, lässt mich das Spiel über weite Teile in Ruhe, mich treibt der Wille, Neues zu sehen, von ganz alleine an. Trotzdem fühle ich mich nicht im Stich gelassen, denn immer wieder unterbricht ein Skript-Ereignis die Stille. An einem Punkt taucht plötzlich ein übermächtiger Troll auf, der mich für die nächsten Minuten durch das halbe Level jagt und als Aufhänger für die erste klar umrissene Aufgabe dient: Töte den Troll. Die Umsetzung dieser klassischen Aufgabe ist großartig gelungen, die ganze Aktion geht ohne einen Schwertstreich vonstatten. Stattdessen warten ein einfaches Rätsel und ein Teil, in dem es vor allem auf Schnelligkeit ankommt. Hier fällt mir zum ersten Mal das integrierte Hilfssystem von Nehrim auf: Wichtige Gegenstände sind von einem gelblichen Schein umgeben. Dadurch braucht viel weniger in Tagebucheinträgen und Dialogen erklärt zu werden, was einen flüssigeren Spielablauf und auch komplexere Quests ermöglicht. 

Das Zusammenspiel aus Story, Leveldesign und Gameplay funktioniert perfekt, nichts stört die dichte Atmosphäre, die sich aufgebaut hat. Aus den Kopfhörern dringt das leichte Säuseln eines Windstoßes, im Schein meiner Fackel und vereinzelter Pilze tuen sich immer neue Entdeckungen auf, die Kämpfe sind vereinzelt, weder zu schwer noch zu leicht, langsam entfaltet sich eine Story, die auf ein komplexes Universum hindeutet... Nehrim hat mich in seinen Bann gezogen. Ich denke gar nicht daran, ins Bett zu gehen.
<br /><br />
<div class="gallery"><a class="img-link" href="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_02.jpg"><img src="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_02_s.jpg" /></a><a class="img-link" href="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_04.jpg"><img src="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_04_s.jpg" /></a><a class="img-link" href="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_05.jpg"><img src="http://lumenlog.com/images/articles/nehrim_05_s.jpg" /></a></div>
<h3>Frische Bergluft</h3>

Mit einem letzten Knalleffekt, den ich euch nicht spoilern möchte, entlässt mich Nehrim endlich aus den wunderschönen Tiefen des Berges. Damit ist der Prolog zu Ende, doch die Story hat nichts von ihrer Fahrt verloren. Für einen kurzen Moment ist sie aber vergessen, als ich zum ersten Mal einen Blick auf die Landschaft Nehrims werfen darf. Über mir kreisen einige Bergvögel, unter mir erstreckt sich eine waldige Landschaft, die in der Ferne effektvoll unschärfer wird. Nehrim besitzt im Gegensatz zu Oblivion einen eingebauten Tiefenunschärfe-Effekt, der die Schwächen der Engine im Bezug auf die Darstellung entfernter Landschaften kaschiert, und somit die Spielwelt ein gutes Stück glaubhafter wirken lässt. Tief beeindruckt vom auch hier herrschenden Detailgrad, der an den des <a href="http://orden.xerxes-design.de/">Ordens</a> erinnert, mache ich mich daran, einem kleinen Weg bergab zu folgen. Dieser Weg führt mich schließlich zu dem Bereich der Mine, der noch bewirtschaftet wird. Ein unfreundlicher Wachmann informiert mich darüber, dass momentan eine Belagerung im Gang ist. Ich kann nicht helfen, also mache ich mich auf die Suche nach Nebenaufgaben, die auch schnell gefunden sind. Zwei ebenfalls ausgesprochen einfallsreiche Quests später (darunter eine weitere Version der klassischen Rattenplage) kann ich endlich in Richtung der Abtei aufbrechen, zu der ich geschickt wurde. Glücklicherweise muss ich nicht laufen, sondern werde in einer animierten Bootsfahrt dorthin transportiert. Während wir am Ufer vorbei gleiten, erzählt mir der Bootsführer von den aktuellen Ereignissen in der Welt von Nehrim. Offensichtlich ist nicht nur in das Leveldesign, sondern auch in die Story und die Hintergrundgeschichte eine Menge Arbeit geflossen.

Schließlich erreichen wir die Abtei, ich verabschiede mich, speichere und beende das Spiel. Es ist nach Mitternacht, ich habe eine gute Stunde länger gespielt, als ich eigentlich wollte. Und ich möchte weitermachen, es liegen ja noch viele Stunden vor mir!

Wenn ich das Erlebnis der ersten zwei Stunden zusammenfassen sollte, würde ich mit einem Eindruck antworten: Dieses Spiel macht alles richtig. Man spürt, dass es von Leuten erschaffen wurde, die es gerne selbst spielen würden, die ein Auge für Details haben. Wo Oblivion nervt, macht Nehrim Spaß. Bei Oblivion ist das Interface für Konsolen optimiert und am PC nur mit Mods erträglich, bei Nehrim stimmt es einfach. Jeder Quest bis jetzt ist durchdacht, kreativ und macht schlicht und einfach Spaß, eben weil alles irgendwie stimmt. Man muss nicht ewig nach NPCs suchen, wenn man einem folgen soll, läuft dieser auch schnell genug und winkt einen sogar ungeduldig vorwärts, wenn man trödelt. Man weiß zwar immer genau, was man machen muss, wird aber trotzdem ständig überrascht. 

An Nehrim sieht man, wie gut Projekte werden können, wenn sie von Leuten umgesetzt werden, die sich dafür begeistern können und wie sie kommerzielle Großprojekte in den Schatten stellen können. 

<em>Dies ist der erste Teil meines Erfahrungsberichts über Nehrim. Sobald ich etwas weiter gekommen bin, werden weitere folgen...</em>
]]>
			
		</content>
	</entry>
  
  <entry>
		<title type="html"><![CDATA[Fremde Welten]]></title>
		
			<link href="http://lumenlog.com/post/review-avatar/"/>
		

		<updated>2010-01-06T00:00:00+01:00</updated>
		<id>http://lumenlog.com//post/review-avatar</id>
		<content type="html">
			<![CDATA[Man weiß, dass ein Film funktioniert hat, wenn man auch Tage später noch das Bedürfnis hat, ihn nochmals zu sehen. Genau das ist mir mit <strong>Avatar</strong> passiert, und deswegen schreibe ich auch diesen Artikel. Aber warum hat der Film einen derartigen Eindruck hinterlassen?

An der vorhersehbaren, etablierten Mustern des Genres folgenden Geschichte liegt es sicher nicht. Sie ist schnell erzählt: Jake Sully, der Protagonist, schlüpft im Rahmen eines wissenschaftlichen Programms auf dem Planeten (eigentlich: Mond) Pandora in den Körper eines Na'vi, eines einheimischen Aliens. Er verliebt sich in die Häuptlingstochter der Na'vi und wechselt die Seiten. Damit stellt er sich gegen die Menschen, die auf Pandora das Mineral ["Unobtanium"](http://tvtropes.org/pmwiki/pmwiki.php/Main/Unobtainium)<a name="1-up"></a><a class="ftnl" href="#1" ><sup>1</sup></a> abbauen wollen, das alle Energieprobleme der Erde lösen soll. Eine Liebesgeschichte, gepaart mit Indianer-Symbolik und einer politisch-moralischen Botschaft, das ist nichts, was man nicht schon einmal gesehen hat. Aber welcher Film kann schon von sich behaupten, eine vollkommen neue Geschichte zu erzählen? <strong>Avatar</strong> erzählt seine Geschichte zumindest angenehm ruhig, der Film lässt uns in der Mitte genügend Zeit, um eine Beziehung zu den Figuren aufzubauen, so dass das Finale auch eine Bedeutung hat. James Cameron (<strong>Aliens</strong>, <strong>Terminator</strong>, <strong>Titanic</strong>) hat es, im Gegensatz zu den Regisseuren vieler anderer moderner "Blockbuster" erfolgreich vermieden, gegen Ende des Films jeden Versuch des Geschichtenerzählens in einem Action-Feuerwerk verglühen zu lassen.

Doch es ist nicht die Geschichte an sich, die <strong>Avatar</strong> seine Faszination verleiht, es ist ihre Umsetzung, es ist Pandora, dieser mit modernster Technik erschaffene Dschungelplanet, es sind die Na'vi, es ist das dichte, andersartige Universum, in dem <strong>Avatar</strong> spielt. Der Regenwald, mit dem Pandora fast vollständig bedeckt ist, wimmelt von fremdartigen Wesen aller Art, er ist erfüllt von Leben.  In jedem Bild stecken unzählige Ideen. Es ist dieser unendliche Detailreichtum, der uns das Filmuniversum als real akzeptieren lässt. Doch der Dschungel ist nicht nur detailreich, er ist auch schlicht und einfach schön, bis an die Grenze zum Kitsch. Wenn nachts jedes einzelne Lebewesen seine Biolumineszens-Eigenschaften vorführt und der Urwald leuchtet, kommt man sich vor wie in einem Gemälde. Die Story tritt in den Hintergrund, der Film wird pure Atmosphäre, pure Illusion, pure Immersion. Und das ist der Grund, warum ich ihn gerne auch ein zweites Mal anschauen werde, um das ein weiteres Mal zu erleben, und mehr Details zu bewundern, mehr zu sehen. Eine gewisse Ähnlichkeit zu <strong>Star Wars</strong> ist unverkennbar, auch dort ist die Geschichte eher einfach gestrickt ("Unerfahrener Held rettet Prinzessin") und erst das detaillierte, interessante Universum macht den Film, oder eher die Filme, unvergesslich.<a name="2-up"></a><a class="ftnl" href="#2" ><sup>2</sup></a>

Einen Großteil des Films bestreiten nicht die menschlichen Darsteller, sondern die außerirdischen Na'vi, die erstaunlich sympathisch sind. Was eine Leistung an sich ist, wenn man bedenkt, dass sie drei Meter groß, blau und am Computer erschaffen sind. Wo vorher computergenerierte Figuren entweder gar nicht den Anspruch hatten, echt zu wirken (z.B. in <strong>Oben</strong> oder anderen Animationsfilmen) oder in Nebenrollen verbannt wurden (z.B. Yoda bei <strong>Star Wars</strong>), sind sie jetzt Sympathieträger. Sie wirken real, sie zeigen Gefühle und sind als Darsteller gleichgestellt mit den Menschen. In <strong>Avatar</strong> lernen wir ihre Lebensweise, ihre Umwelt, ihre Traditionen, ihr Universum kennen. Der Film ist eine Reise in eine andere Welt jenseits des Bekannten, und das macht ihn für mich so faszinierend. 

Dazu trägt sicher auch die Tatsache bei, dass ich <strong>Avatar</strong> in 3-D gesehen habe. Ähnlich wie bei <strong>Oben</strong> wird die Technik nicht um ihrer selbst willen, sondern nur dazu eingesetzt, dem Bild Tiefe zu verleihen. Man bekommt nicht wie in den Anfangstagen des 3-D Kinos (ich erinnere mich da an eine grausige Vorstellung im "4-D Kino" irgendeines Vergnügungsparks) ständig Gegenstände ins Gesicht geworfen, es springen keine Gestalten den Zuschauer an, die "vierte Wand" bleibt, bis auf wenige Ausnahmen, unverletzt. 

Alles in allem war <strong>Avatar</strong> eine beeindruckende Erfahrung. Die einfache Geschichte funktioniert gut genug, um nicht negativ aufzufallen, die Hauptfiguren sind sympathisch, und vor allem die Dichte, die Echtheit, des von Cameron erfundenen Universums ist erstaunlich.


<div class="footnotes">
<a name="1"></a>1</a> <a href="#1-up">&#8617;</a>  Es zeugt von Camerons Sinn für Humor, das Mineral auch wirklich so zu nennen. <br>
<a name="2"></a>2</a> <a href="#2-up">&#8617;</a> Natürlich besitzt auch Avatar eine <a href="http://www.pandorapedia.com/">Enzyklopädie</a>. Und wieder ein paar Stunden Lebenszeit verloren... ;)
</div>
]]>
			
		</content>
	</entry>
  
</feed>
